\chapter{История теории множеств}
Под термином <<теория множеств>> могут пониматься совершенно разные теории, порой приводящие к совершенно разным результатам. Это обусловлено историей развития теории надёжности.

Элементы теории множеств встречаются ещё у древних греков. Например, апории Зенона являются типичными задачами теории множеств, а обходившие их философы фактически были вынуждены строить теорию множеств. Другой древнегреческий философ Анаксагор в своей теории материи фактически оперирует непрерывными множествами, что вообще было характерно для неоплатонизма.

В дальнейшем теория множеств неявно разрабатывалась многими учёными, но опять же в рамках своих теории, без выделения в отдельную дисциплину. Например, Галилей предложил парадокс, названный его именем, о свойствах бесконечных множеств: <<Чего больше "--- натуральных чисел или их квадратов?>>

Однако основной толчок процессу создания теории множеств дал Гаусс на рубеже XVIII и XIX~веков, открывший классы вычетов и многие подходы характерные для теории множеств.

Далее в течении чуть более полувека различным математикам заканчивали оформлять теорию множеств как отдельную дисциплину.

Результат объединения представил в 1870--1890-х годах немецкий математик Г.~Кантор, которого и считают основным создателем теории множеств.

Собственно именно тогда теория множеств была предложена как первичная теория, фундамент всей современной математики. Этого статуса теория множеств не потеряла и до сих пор, хотя претерпела значительные изменения.

Катализатором этих изменений стало открытие в 1895~году самим же Кантором парадокса, позже переоткрытого Бурали"--~Форти. Этот парадокс проявляется только в специфической области теории множеств, поэтому Кантор первоначально списал его на недоработки своей теории. Однако постепенно стали появляться и другие парадоксы. И к 1905~году стало ясно, что теория множества Кантора является противоречивой. Чтобы отличать её от других, более поздних теорий множеств, эту теорию стали называть \Def{наивной теорией множеств}.

Тогда же были предложены следующие пути для создания непротиворечивой теории множеств:
\begin{enumerate}
\item создать такой набор аксиом (положений принимаемых истинными без доказательств), чтобы теория множеств стала непротиворечивой. Такую теорию называют \Def{аксиоматической теорией множеств}. Наиболее известна система аксиом Цермело"--~Френкеля с аксиомой выбора (ZFC) и равносильная ей по доказательной силе система аксиом фон Нёймана"--~Бернайса"--~Гёделя (NBG). Различия в их подходах в том, что первая накладывает ограничения на сами множества, а вторая "--- на механизмы создания множеств.

\item отказаться от спорных и интуитивно непонятных объектов, в основном от актуально бесконечных множеств в пользу потенциально бесконечных. Другими словами представления этих сущностей не как объекты, с которыми можно оперировать, а как некоторые умозрительные сущности. Таким образом предметом рассмотрения становятся только те множества, которые имеют конкретное построение из других простых множеств. Эту теорию называют \Def{дескриптивной теорией множеств}.
\end{enumerate}

В данном разделе будет рассматриваться только аксиоматическая теория множеств в модели ZFC как наиболее распространённая.